**大业**，是[女脩的儿子](../Page/女脩.md "wikilink")。女脩在纺织的时候，遇上一只生蛋的燕子，女脩吞下蛋后生下大业。大业娶[少典的女儿](../Page/少典.md "wikilink")[女华](../Page/女华.md "wikilink")，生了[大费](../Page/大费.md "wikilink")。\[1\]大费就是[伯益](../Page/伯益.md "wikilink")，是[秦国和](../Page/秦国.md "wikilink")[赵国的祖先](../Page/赵国.md "wikilink")。

白国红根据女脩吞玄鸟卵而生子以及《说文解字·女部》、《路史·后记七》注引谯周《古史考》中“嬴，少皞氏之姓”的记载，认为大业的父方是[少皞氏氏族](../Page/少皞氏.md "wikilink")。\[2\]

《列女传》[班昭注](../Page/班昭.md "wikilink")\[3\]、[王符](../Page/王符.md "wikilink")《[潜夫论](../Page/潜夫论.md "wikilink")》\[4\]和[郑玄](../Page/郑玄.md "wikilink")《毛诗谱》\[5\]均把伯益充当[皋陶之子](../Page/皋陶.md "wikilink")，此后[高诱](../Page/高诱.md "wikilink")《吕氏春秋注》\[6\]、[陆德明](../Page/陆德明.md "wikilink")《[精典释文](../Page/精典释文.md "wikilink")》\[7\]、[张守节](../Page/张守节.md "wikilink")《[史记正义](../Page/史记正义.md "wikilink")》\[8\]、[孔颖达](../Page/孔颖达.md "wikilink")《[毛诗正义](../Page/毛诗正义.md "wikilink")》\[9\]、[邢昺](../Page/邢昺.md "wikilink")《论语注疏》\[10\]、《[新唐书](../Page/新唐书.md "wikilink")》\[11\]\[12\]\[13\]、[郑樵](../Page/郑樵.md "wikilink")《[通志](../Page/通志.md "wikilink")·氏族略》\[14\]一直沿用了这种说法，认为大业和皋陶是同一人。\[15\]但[梁玉绳指出把伯益充当皋陶之子是刘向](../Page/梁玉绳.md "wikilink")、郑玄等人的错误理解所导致的，并详细论证此说有误。\[16\][李学勤也指出以伯益充当皋陶之子](../Page/李学勤.md "wikilink")，完全违背了《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·秦本纪》的记载，而《秦本纪》的记载出自秦人自己的史籍，当以此为准。\[17\]

## 参考资料

[Category:中国上古人物](../Category/中国上古人物.md "wikilink")
[D](../Category/东夷人.md "wikilink")

1.  《史记·秦本纪》：秦之先，帝颛顼之苗裔，孙曰女脩。女脩织，玄鸟陨卵，女脩吞之，生子大业。大业取少典之子，曰女华。女华生大费。
2.  白国红《春秋晋国赵氏研究》中华书局，2007年 ISBN 7-101-05655-5 14-16页
3.  《列女传》班昭注：陶子者，皋陶之子伯益也。
4.  《潜夫论·志氏姓》：后嗣有皋陶，事舜……其子柏翳，能议百姓以佐舜、禹。
5.  《毛诗谱·秦风》：尧时有伯翳者，实皋陶之子，佐禹治水。
6.  《吕氏春秋注·当染》：伯益，皋陶子也。
7.  《精典释文·尚书音义·舜典》：（益），皋陶子也。
8.  《史记正义·秦本纪》：正义列女传云：“陶子生五岁而佐禹。”曹大家注云：“陶子者，皋陶之子伯益也。”按此即知大业是皋陶。
9.  《毛诗正义·秦风》：然则皋陶、大业一人也。且秦是伯益之后，而《中候·苗兴》云：“皋陶之苗为秦，秦出伯益。”明是皋陶之子也。
10. 《论语注疏·泰伯第八》：伯益，皋陶之子。
11. 《[新唐书·宰相世系表五](../Page/新唐書宰相世系表.md "wikilink")》：徐氏出自嬴姓。皐陶生伯益
12. 《[新唐书·宗室世系表](../Page/新唐書宗室世系表.md "wikilink")》：帝顓頊高陽氏生大業，大業生女華，女華生皐陶，字庭堅，為堯大理。生益
13. 《新唐书·宰相世系表一》：裴氏出自風姓。顓頊裔孫大業生女華，女華生大費，大費生皐陶，皐陶生伯益，賜姓嬴氏。
14. 《通志·世族略·以国为氏》：徐氏，子爵，嬴姓，皋陶之后也。皋陶生伯益
15. 《经典释文·毛诗音义·秦风》：昔皋陶之子伯翳，佐禹治水有功，舜命作虞，赐姓曰嬴。
16. 《史记志疑·卷十九》：然则泌何以断伯翳为皋陶之子？曰：此又泌信刘向、郑康成诸人之过也。诗秦风疏引列女传云“皋子生五岁而佐禹”，曹大家注“皋子，皋陶之子伯益”。秦诗谱云“伯翳实皋陶之子”。潜夫论志氏姓、高诱吕氏春秋当染注、陆德明、孔颖达、邢昺书、诗、左传论语释文、义疏、唐书宗室、宰相世系表、郑樵通志略均以皋、益为父子。夫虞朝五臣并列夏代，皋、益同官，宁有父子之分？又夏纪云“皋陶卒，封其后于英、六，而后举益授之政”。使益果皋子，则皋陶之后即益也，胡为封其后于英、六而复举益耶？又墨子尚贤篇云“禹举益于阴方之中”。使益果皋子，尚烦待举阴方乎？又竹书载伯益薨在夏启六年，则伯益最寿。路史谓“年过二百”，洵如斯言，益初佐禹之时年已百余，而列女传以为五岁，迂诞极矣。然则皋、益之父为谁？曰皋、益同族而异支，皋之父微不著，后书冯衍传言“皋陶钓雷泽，赖舜而后亲”，则其式微可知。路史后纪注引季代历云“少昊四世孙”，四世亦妄。伯益之父但传大业而已，其行辈世次俱不可审，而孔颖达、张守节以大业为皋陶，生伯益，路史以大业为皋陶父，唐表或以大业为皋祖，或以大业为皋陶曾祖，何错戾若是，史公固无是言也。然则皋、益何祖？曰：祖少昊氏。国语史伯告郑桓公云“嬴，伯翳之后。”韦注“伯翳舜虞官，少皞之后伯益。”路史发挥云伯翳嬴姓之祖，书传嬴姓出少昊，其源甚著。史公亦并无皋、益祖颛顼之语，自汉地理志言柏翳，而孔颖达、邢昺及唐表从之，索隐，路史遂深讥秦、赵祖母族，非生人之义。夫秦、赵何曾以母族为族哉，世儒诬之耳。而皇甫谧之谬尤甚路史，尝论之曰班固之徒以女修为男子而系之高阳后，而世纪直以高阳生大业，以大业妻女华为大业之子，而别出女华之妻名扶始生皋陶，皋陶生伯益。唐书取而用之。然则秦于皋、益宜何祖？曰：祖伯益。舜赐伯益嬴姓，不赐皋陶。秦为嬴姓始自伯益，故以伯益为首。皋陶乃偃姓，当为英、六诸国之祖。秦与皋陶无涉。诗疏引中侯苗兴云皋陶之苗为秦。通志略云秦于皋陶。俱非也。
17. 李学勤 《皋陶事迹辩误》 《皋陶与六安》第2辑 黄山书社 1997年 ISBN 7-80630-250-6